"Of," zei Estella,--"een dichter, -- als u heeft geleerd, sinds het begin van haar intelligentie, met uw grootste energie en misschien dat er zoiets als daglicht, maar dat maakte op haar vriend en vijand destroyer, en ze moet altijd weer tegen, want zij heeft geworpen en u zou anders blight haar; - als u dat had gedaan, en daarna voor een doel, had haar met natuurlijk daglicht en ze kunnen het niet, je zou zijn teleurgesteld en boos?"
Miss Havisham zat te luisteren (of leek, want ik zie niet in haar gezicht, maar nog steeds geen antwoord.
"Ja," zei Estella, "Ik moet ik hebben plaatsgevonden.
Het succes is niet de mijne, de mislukking is niet de mijne, maar de twee samen me."
Miss Havisham had neergestreken, wist ik eigenlijk hoe, op de grond, tussen de vervaagde bridal relikwieën waarmee zij was bezaaid.
Ik maakte gebruik van het moment - ik had getracht een van de eerste - de kamer te verlaten, nadat bezwerende Estella's aandacht aan haar, met een beweging van mijn hand.
Toen ik wegging, Estella is niet permanent door de grote schoorsteenmantel, zoals ze ook had gestaan.
Miss Havisham's grijze haren was allemaal stuurloos op de grond, tussen de andere bruids wrakken en was een ellendige aanblik te zien.
Het was met een verzwakt hart dat ik binnenkwam starlight voor een uur en nog veel meer over de binnenplaats en over de brouwerij, en over de verwoeste tuin.
Toen ik eindelijk de moed had om terug te keren naar de kamer, vond ik Estella zittend bij Miss Havisham's knie, toegang tot sommige hechtingen in een van die oude artikelen van kleding die dalend tot stukken, en waarvan ik al vaak is gezegd, omdat door de vervaagde flarden van oude banners die ik gezien heb opgehangen in kathedralen.
